_2\. 皇帝对伦巴第人的放纵 教皇于1239年将他放逐。 弗雷德里克写信给罗马人。他对国王们的宣言 教皇的反宣言。腓特烈二世与时代关系的艰难处境。他自身性格中的矛盾。他的信件给世人留下的印象。因勒索钱财而遭憎恨的教廷。党派集团。腓特烈将战争引向教皇国_。

科尔特努瓦战役的胜利并没有产生预期的后果。尽管沮丧的米兰人和其他城市提出了完全承认皇权、附庸、放弃康斯坦茨条款和解散邦联的条件，但完全被蒙蔽的皇帝却要求他们屈服于仁慈和耻辱；于是，这些高贵的市民们做出了英勇的决定，誓死保卫他们的自由。城市的抵抗再次拯救了教皇，而皇帝现在在意大利人眼中是一个无节制的暴君，很快他的命运就发生了转变。1238 年 6 月，康拉德国王的到来也没能迫使布雷西亚投降；市民们不仅忍受了一场凶残的围攻，甚至还迫使皇帝离开，这让他的声誉大打折扣。在教皇的怂恿下，热那亚和威尼斯等海上大城市也结成了联盟，而在罗马，圭尔夫党重新占据了上风。

这一切促使格里高利第二次与强大的对手交战，并公开宣布支持伦巴第人，尽管他无权干涉皇帝与帝国叛军的斗争。在看似有利的时机，他自己挑起了教会与帝国之间最惨烈的战争，作为侵略者，他迫使腓特烈自卫。1239年3月20日，他再次无缘无故地放逐了腓特烈，现在罗马人不再找他的麻烦了。他通过一份宣言，宣布皇帝开除基督教教籍，并解除臣民的誓约。在精心编撰的罪状中，他首先强调腓特烈煽动罗马城反抗教会，而实际上他在1234年挽救了罗马教廷的统治。

当皇帝在帕多瓦收到这份宣战书的消息时，他召集了一次议会，并让他的宰相彼得在一次精彩的演讲中解释了他的对与格里高利的错；然后他向全世界发出了他的宣言。他指责罗马人没有阻止教皇的仓促行动。"令我们痛心的是，"他在给他们的信中写道，"罗马司铎在城里自作主张，无礼地诋毁罗马皇帝、城市的缔造者、人民的恩人，而市民们却没有向他提供任何抵抗； 令我们痛心的是，在整个罗穆卢斯部落，在所有贵族和贵族中，在成千上万的人中，没有一个人，没有一个不情愿的声音站出来反对对我们的不公，而我们却只是刚刚在城中旧胜利的花瓶上添上了我们胜利的新战利品。 " 他呼吁罗马人民团结起来，为共同的耻辱复仇，并在皇帝蒙羞的威胁下捍卫他。

同一天，他向基督教世界的所有王公们发出了更有份量的信件，在信中，他通过佩特鲁斯-维尼亚的笔，为自己辩护，反对教皇的指控，描述了自他父亲去世后他从教会遭受的不公正待遇，宣布格里高利九世是一个野心勃勃、贪婪的司铎，是一个假先知，不配担任教皇，呼吁王公们团结起来反对后者的傲慢，并呼吁召开一次会议。

"从海中浮出一只满口亵渎之名的怪兽，它熊掌咆哮，狮口张开，身体形似帕德尔。它张口亵渎上帝之名，并不罢休地向上帝的帐幕和天上的圣徒投掷类似的飞弹。格列高里在 6 月 21 日的反通谕中就以这样的世界末日比喻开头。在这篇著名的通谕中，炽热的仇恨披上了《旧约》的华丽外衣，它是帝国与教皇之间大争论、罗马人的傲慢和神职人员的仇恨激情的最杰出的纪念碑之一，它的神谕语言像号角一样响亮，具有强大的能量。格里高利试图驳斥腓特烈的所有指控，但这是他第一次指责腓特烈寻求精神力量，并公开谴责他是上帝的否认者。

教皇通过因诺琴蒂亚教皇国获得的新地位，以及霍亨斯陶芬家族通过世袭占有西西里而在意大利拥有的新地位，与伦巴第一起成为了这场可怕争斗的实际原因；教皇国不仅体现了教皇的盖尔菲克民族主义方向，也体现了教皇的一般民权；西西里则是吉贝尔帝国思想的基础。教皇要求对这个王国拥有封建主权，皇帝则使其独立于与教会的封建联盟；教皇挫败了他的意图；他们与圭尔夫民族党联合起来，试图挫败霍亨斯陶芬统一意大利的计划。由于这些原因，英诺森三世建立的新教皇君主制与新帝国君主制之间的斗争比以前更加激烈，头冠与王冠之间的古老分歧比政治与教会精神的对立更加可怕。这种对立达到了极致，必须加以解决。对腓特烈二世来说，从今往后要做的就是将国家权力与精神权力分开，剥夺教皇的任何政治影响力，剥夺教会的世俗财产。腓特烈二世以极大的决心宣布了这两项权力的分离，这是伟大的吉贝尔原则，是所有公民自由和国家自由以及个人良知自由乃至整个人类文化发展的基础，这也是他向欧洲发出的改革号召。他未能取得胜利，因为资产阶级和民众精神普遍站在教皇一边，但欧洲的君主精神尚未成熟。

如果这位呼吁国王们支持他的世俗权利的伟大代表能够得到资产阶级的支持，那么即使在当时，教皇的权力也会支离破碎；如果新教异端的思想能够渗透到时代的意识中，那么即使在当时，分散的异端分子也会汇聚成一股改革的洪流。但腓特烈是民主的敌人，他还把异端烧死在火刑柱上。他身上没有后世意义上的宗教改革精神；在一个被教皇的教条、宗教裁判所以及圣弗朗西斯和圣多米尼克的热情所支配的时代，人类不可能被这种精神所俘虏； 在一个虚荣的传道士-僧侣庆祝亚眠的彼得和达诺-罗马三世的富尔科这样的雄辩胜利的时代，他的言辞在一小时内打动了成千上万怀有敌意、怀恨在心的市民达成和解，甚至打动了埃泽利诺-达诺-罗马三世，并被强大的城市视为法律的神谕； 当时，腓特烈本人也承认天空中的两盏明灯--大灯和小灯、神职和帝位--是真理，甚至在他与教皇最激烈的斗争中也不加批判。这位伟大的皇帝在教会宴会上进行十字军东征，在同一张桌子上喂养撒拉逊人和主教，把小教会和多明我会的人当作教皇的朋友烧死，把异端当作他的敌人； 他让自己庄严地加入卡萨马里的熙笃会合作社，并亲自在马尔堡为圣伊丽莎白的遗体加冕；他和布雷西亚的阿诺德一样，斥责教会的财富是非基督徒的财富，但他的记录中却充满了教堂和修道院的特许状以及主教管辖权的特许状。

一位英国编年史家描述了腓特烈的宣言在德国、英国和法国给人留下的印象。不列颠民族因其与罗马教廷的不自然的封建关系、教皇对《大宪章》的谴责，以及通过罗马恩赐、教会什一税和十字军税无耻地榨取其财富而深受其害。英国人说，腓特烈通过与奥托四世作战，为教皇做出了更多的贡献。他没有表现出自己是异教徒；他以天主教徒的谦卑态度写信给教皇；他攻击的是教皇的个人，而不是他的职位；英国教会每天都被罗马人吸干；但皇帝从来没有派高利贷者和强盗来掠夺我们的收入。不过，这位历史学家也承认，教皇通谕的影响非常大，削弱了人们对皇帝的印象，如果不是教廷的贪婪削弱了各国对他的敬畏，基督世界早就把他当作教会的敌人起来反对他了。世界的评判出现了分歧；但国王们欣喜地看到了帝国的衰弱，尽管被吸走的主教区进行了抵抗，但基督教的钱还是源源不断地流入了拉特兰的国库。腓特烈很快向他的妹夫亨利三世控诉，称他允许教皇在英格兰收税，并以此资助对他的战争，但没有成功。

开除教籍的诏书在法国，甚至在英格兰都没有遭到反对，但格里高利发现没有王子愿意效忠于他，成为他的对立国王，因为这位伟大的君主的威严在世界上散发着耀眼的光芒。腓特烈则没有设立反教皇的想法。教会通过英诺森三世变得团结而强大，不可能发生分裂。战役的胜负主要取决于伦巴第联盟；米兰和博洛尼亚仍然是教皇在意大利北部的大本营，热那亚和威尼斯是盟友，埃斯泰的阿佐、圣博尼法斯伯爵、拉文纳的保罗-特拉韦萨里和罗马诺迪隆巴尔迪亚的阿尔贝里奇（埃泽利诺-达-罗马诺三世的弟弟）是圭尔夫派的领袖；翁布里亚和托斯卡纳的大部分城市都站在教皇一边。埃泽利诺-达-罗马诺三世与帕多瓦、维琴察和维罗纳一起为腓特烈而战；其他城市如费拉拉、曼图亚、摩德纳、雷焦尔和帕尔马；年迈的英雄萨林圭拉二世很快就离开了战场，侯爵帕拉维奇诺和兰齐亚；腓特烈的年轻私生子，撒丁岛托雷斯和加卢拉的国王，1239 年 7 月 25 日被腓特烈任命为帝国在意大利的摄政王，开始了他短暂而辉煌的职业生涯。

当德意志主教们的和平谈判失败后，尤其是德意志主教康拉德于1240年7月在罗马去世，敌对双方都开战了。腓特烈决定只将教会视为与他敌对的政治势力，并彻底瓦解教会在国家内部的组织结构。无情的迫害使西西里帝国的主教和下级神职人员的反抗或被宣布为第八位的乞丐修道士的暴动受到了惩罚，他们被处以死刑、监禁和流放，而教会的财产则被没收或在各地征税。富有的卡西诺山修道院尤其遭遇了这种命运，它被完全世俗化了。虽然皇帝委托儿子撒丁岛的恩齐奥管理马尔凯，但他自己却决定将战争转移到教皇国，在罗马消灭他的敌人，就像亨利四世或五世在他之前所做的那样。这赋予了这座城市地方重要性。在格里高利九世的宫廷里，有人说皇帝曾发誓要让教皇沦为乞丐，把圣殿丢给狗吃，并把圣彼得大教堂变成马厩--腓特烈二世如果曾经发出过这样的预言，他也没有实现，但在查理五世皇帝统治下，这些预言在更久远的时代变成了现实。
